\section{Produktfunktionen}
Jede Produktfunktion wird durch eine Zeichenkette bestehend aus den Buchstaben "`FA"', gefolgt von einer fünfstelligen Nummer gekennzeichnet. Die erste Stelle der Nummer steht bei einer Null für ein Musskriterium und bei einer Eins für ein Wunschkriterium. Die zweite Stelle der Zahl gibt an, zu welcher Komponente die beschriebene Produktfunktion gehört.

\begin{enumerate}[leftmargin=105pt,itemsep=-1pt,label=Komponente \textbf{\arabic*}:]
\item Job Management Server
\item Webclient, Kommandozeilen-Interface und Android-Applikation
\item Agent
\end{enumerate}
Bei den letzten drei Stellen handelt es sich um eine kontextunabhängige Nummerierung.

\subsection{Musskriterien}

\subsubsection{Job Management Server}
\begin{description}

\item[/FA01010/] Authentifizierung von Benutzern via REST-API. \\
Die REST-API stellt eine Schnittstelle zum Authentifizieren von Benutzern durch Benutzername und Passwort bereit. Bei erfolgreicher Authentifizierung  wird dem Client ein zeitlich begrenztes Zugangs-Token zurückgegeben.

\item[/FA01020/] Autorisierung von Benutzern. \\
Der Job Management Server prüft, ob der authentifizierte Benutzer (\textbf{/FA01010/}) dazu autorisiert ist, eine bestimmte Aktion auszuführen bzw. die Daten einzusehen. In allen Situationen werden Daten, für die der authentifizierte Benutzer nicht autorisiert ist, nicht ausgegeben. Das Ausführen unautorisierter Aktionen wird verweigert.

\item[/FA01030/] Ersterfassung und Ausgabe von Jobs via REST-API. \\
Die REST-API erlaubt jederzeit das Erstellen von neuen Jobs und die Ausgabe von bereits existierenden Jobs.

\item[/FA01040/] Änderung und Löschung eines Jobs via REST-API. \\
Die REST-API erlaubt die Änderung und Löschung von Jobs, die sich nicht in der Ausführung befinden. Insbesondere kann die Priorität eines Jobs verändert werden.

\item[/FA01050/] Hinzufügen und Löschen von Operationen eines Jobs via REST-API. \\
Die REST-API erlaubt das Hinzufügen und Löschen von Operationen eines sich nicht in der Ausführung befindlichen Jobs.

\item[/FA01060/] Ausgabe von Operationen eines Jobs via REST-API. \\
Die REST-API ermöglicht jederzeit die Ausgabe aller Operationen eines Jobs.

\item[/FA01070/] Abschließen von Jobs via REST-API. \\
Die REST-API erlaubt das Abschließen von zuvor erfassten Jobs via \textbf{/FA01030/}.

\item[/FA01080/] Plausibilitäts- und Machbarkeitsprüfung für Jobs. \\
Startet ein Benutzer einen Job via \textbf{/FA01070/}, überprüft der Job Management Server, ob der Job durchführbar ist und ob der Job nicht in Widerspruch zu anderen Jobs in der Warteschlange steht.

\item[/FA01090/] Abfrage des Status von Jobs via REST-API. \\
Die REST-API erlaubt jederzeit die Ausgabe des Status eines Jobs.

\item[/FA01100/] Scheduling und Priorisierung von Jobs. \\
Wenn sich ein Job in der Ausführung befindet, werden neu erstellte Jobs via \textbf{/FA01030/} in eine Warteschlange eingefügt. Der Job Management Server optimiert die Reihenfolge der Jobs in der Warteschlange so, dass jeder Job unter Beachtung verschiedener Kriterien eine möglichst kurze Wartezeit erhält. Für das Scheduling sind Priorisierung durch den Benutzer, sowie die Priorität des Benutzers selbst die Kriterien.

\item[/FA01110/] Senden von Jobs an die zuständigen Agents via Agent-API. \\
Der Job Management Server nutzt die Agent-API, um den zuständigen Agents den als nächstes auszuführenden Job zu übermitteln.

\item[/FA01120/] Registrierung von Agents und Ersterfassung von Speicherserver-Informationen über Agent-API. \\
Die Agent-API erlaubt es Agents, sich am Job Management Server zu registrieren,  sowie Informationen des Speicherservers, auf dem sie ausgeführt werden, zu erfassen.

\item[/FA01130/] Entgegennehmen von Meldungen der Agents über Agent-API. \\
Die Agent-API ermöglicht das Entgegennehmen von Statusmeldungen und möglicherweise Fehlermeldungen beim Ausführen von Operationen.

\item[/FA01140/] Entgegennehmen von Ausschnitten eines Dateibaumes über Agent-API. \\
Die Agent-API ermöglicht das Entgegennehmen von Ausschnitten des Dateibaumes eines Speicherservers im stat-Format. Dies ermöglicht ein partielles Aktualisieren des Index. Die Größe des entgegenzunehmenden Dateibaumausschnittes im stat-Format darf eine vom System abhängige Größe nicht überschreiten.

\item[/FA01150/] Aktualisieren des Index durch Daten im stat-Format. \\
Die über \textbf{/FA01140/} entgegengenommenen Daten werden verarbeitet und genutzt, um den Index zu aktualisieren.  Die Verarbeitung der Daten erfolgt asynchron nach Reihenfolge des Eingangs.

\item[/FA01160/] Änderung, Löschung und Ausgabe von Speicherserver-Informationen via REST-API. \\
Die REST-API erlaubt die Abfrage von einzelnen sowie aller Speicherserver-Informationen in einer Liste. Darüber hinaus wird das Ändern und Löschen von Speicherserver-Informationen ermöglicht.

\item[/FA01170/] Ausgabe von Ausschnitten des Index via REST-API. \\
Die REST-API erlaubt die Ausgabe von Ausschnitten des Index als Dateibaum. Dazu werden via \textbf{/FA01180/} die Dateien eines Verzeichnisses inklusive bestimmter Meta-Informationen aufgelistet. Es ist möglich, weitere Ebenen des Index anzufordern. Dabei werden alle Unterverzeichnisse bis zu einer maximalen Tiefe von drei geliefert.

\item[/FA01180/] Auflistung von Verzeichnisinhalten via REST-API. \\
Die REST-API erlaubt jederzeit die Ausgabe von Dateien eines Verzeichnisses inklusive aller vorliegenden Meta-Informationen.

\item[/FA01190/] Auflösen von Pfadangaben auf dem Index via REST-API. \\
Der Job Management Server ermittelt bei Eingabe eines expliziten Dateipfades den entsprechenden passenden Indexausschnitt via \textbf{/FA01180/} und gibt diesen an den Client zurück.

\item[/FA01200/] Bereitstellung einer Schnittstelle für externe Authentifizierungsmechanismen. \\
Der Job Management Server stellt eine Schnittstelle zur Integration externer Authentifizierungsmechanismen bereit.  Dadurch soll eine Integration in bereits bestehende Authentifizierungssysteme mit geringem Aufwand ermöglicht werden. Authentifizierungsinformationen aus \textbf{/FA01010/} werden dazu in unveränderter Form an die Schnittstelle weitergereicht, welche die Verifizierung der eingegeben Daten übernimmt.

\item[/FA01210/] Protokollieren von Benutzeraktionen und Ereignissen. \\
Der Job Management Server dokumentiert alle Benutzeraktionen sowie (ggf. externe) Ereignisse.

\item[/FA01220/] Ausgabe von Protokolleinträgen via REST-API. \\
Die REST-API ermöglicht jederzeit die Ausgabe aller Protokolleinträge, die via \textbf{/FA01210/} erstellt wurden.
\end{description}

\subsubsection{Webclient und Kommandozeilen-Interface}
\begin{description}
\item[/FA02000/] Authentifizierung des Benutzers.\\
Der Benutzer muss sich mit seinen Login-Daten authentifizieren, bevor er auf weitere Funktionen zugreifen kann. Die Authentifizierung wird via REST-API auf dem Job Management Server durchgeführt. (\textbf{/FA01010/})

\item[/FA02010/] Ersterfassung, Änderung, Löschung und Ausgabe von Jobs. \\
Der Benutzer kann Jobs erstellen und einsehen. Sofern sich ein Job noch nicht in der Ausführung befindet, kann dieser darüber hinaus geändert und gelöscht werden. Die Aktionen werden via REST-API auf dem Job Management Server ausgeführt. (\textbf{/FA01020/}, \textbf{/FA01030/}, \textbf{/FA01090/})

\item[/FA02020/] Ersterfassung, Löschung und Ausgabe von Operationen eines Jobs.\\
Der Benutzer kann die Operationen eines einzelnen Jobs einsehen. Sofern sich ein Job noch nicht in der Ausführung befindet, kann der Benutzer darüber hinaus Operationen hinzufügen und entfernen. Die Aktionen werden via REST-API auf dem Job Management Server ausgeführt. (\textbf{/FA01050/})

\item[/FA02030/] Abschließen eines neuen Jobs mit Rückmeldung über Plausibilität und Machbarkeit. \\
Um das Hinzufügen neuer Operationen zu einem neuen Job abzuschließen, erhält der Benutzer Rückmeldung über die Plausibilität und Machbarkeit. Die Aktionen werden via REST-API auf dem Job Management Server ausgeführt. (\textbf{/FA01070/})

\item[/FA02040/] Auflistung von Verzeichnisinhalten. \\
Der Benutzer kann die Inhalte der Verzeichnisse einsehen. Außerdem werden Meta-Informationen angezeigt. Die Ausgabe erfolgt in einer ähnlichen Syntax wie die des Linux-Kommandozeilen-Tools "`ls"'. Das Abfragen der Verzeichnisinhalte erfolgt via REST-API auf dem Job Management Server. (\textbf{/FA01010/}, \textbf{/FA01180/})

\item[/FA02050/] Ausgabe aller Protokolleinträge für einen bestimmten Job. \\
Das Abfragen der Protokolleinträge erfolgt via REST-API auf dem Job Management Server. (\textbf{/FA01220/})

\end{description}

\subsubsection{Webclient}
\begin{description}
\item[/FA02060/] Ausgabe, Änderung und Löschung von Speicherserver-Informationen. \\
Der Benutzer kann  Speicherserver-Informationen einsehen, ändern und löschen. Die Aktionen werden via REST-API auf dem Job Management Server ausgeführt. (\textbf{/FA01160/})
\end{description}

\subsubsection{Agents}
\begin{description}
\item[/FA03000/] Anmeldung beim Job Management Server. \\
Beim erstmaligen Aufruf des Agents meldet sich dieser nach Eingabe der Adresse des Job Management Servers bei diesem an und übermittelt automatisch alle verfügbaren Informationen zum Speicherserver (z.B. Hostname, Kapazität, Adresse), auf dem er gestartet wurde. Die Kommunikation erfolgt über die Agent-API. (\textbf{/FA01120/})

\item[/FA03010/] Erhalten von Operationen über Agent-API. \\
Der Agent erhält die von ihm als nächstes auszuführenden Aufgaben in Form von Operationen über die Agent-API.

\item[/FA03020/] Ausführen von Operationen mit verschiedenen Protokollen. \\
Der Agent führt die erhaltenen Operationen auf dem Speicherserver aus. Für die Ausführung der Operationen soll der Agent verschiedene Protokolle unterstützen, z.B. lokales Kopieren/Verschieben, Grid-FTP oder SCP.

\item[/FA03030/] Senden von Statusinformationen und Fehlern über Agent-API. \\
Der Agent benachrichtigt den Job Management Server über seinen aktuellen Status (z.B. Fortschritt einer Operation, Abschluss einer Operation) sowie aufgetretene Fehler beim Ausführen von Operationen (z.B. Abbruch einer Operation auf Grund fehlender Berechtigungen). Die Kommunikation erfolgt über die Agent-API. \textbf{/FA01130/}

\item[/FA03040/] Senden von Ausschnitten des Dateibaumes zur Aktualisierung des Index an den Job Management Server via Agent-API. \\
Der Agent kann dem Job Management Server Ausschnitte des lokalen Dateibaumes im stat-Format senden, welcher dann zur Aktualisierung des zentralen Index auf dem Job Management Server verwendet wird. Das Senden des Dateibaum-Ausschnittes erfolgt über die Agent-API.

\item[/FA03050/] Speichern und Auslesen der Konfiguration aus lokaler Konfigurationsdatei. \\
Der Agent speichert seine Konfiguration selbstständig in einer lokalen Datei und ändert seine Konfiguration beim Starten anhand dieser Datei.

\end{description}

\subsection{Wunschkriterien}

\subsubsection{Job Management Server}

\begin{description}
\item[/FA11000/] Berechnung und Ausgabe weiterer Informationen eines Verzeichnisses über die REST-API. \\
Die REST-API erlaubt die Ausgabe der Gesamtgröße und Anzahl aller Dateien in einem bestimmten Verzeichnis.

\item[/FA11010/] Aktualisieren und Ausgabe der Anbindungsmatrix über die REST-API. \\
Die REST-API erlaubt das Aktualisieren und die Ausgabe aller Einträge der Anbindungsmatrix.

\item[/FA11020/] Einbeziehen der Anbindungsmatrix beim Scheduling der Jobs. \\
Der Job Management Server bezieht die Daten der Anbindungsmatrix beim Scheduling mit ein, um die Abarbeitung der Jobs zu beschleunigen und aufkommende Engpässe zu umgehen bzw. zu vermeiden.

\item[/FA11030/] Benachrichtigung des Job-Auftraggebers bei Job-Abschluss bzw. Job-Abbruch. \\
Der Job Management Server benachrichtigt den Job-Auftraggeber, wenn ein Job erfolgreich abgeschlossen oder auf Grund eines Fehlers abgebrochen wurde.

\item[/FA11040/] Zeitabschätzung der Wartezeit eines Jobs. \\
Der Job Management Server führt mit Hilfe einer Heuristik eine Schätzung über die voraussichtliche Wartezeit eines Jobs in der Warteschlange durch. Die Wartezeit gibt an, wann der Job voraussichtlich gestartet werden kann bzw. wie lange er sich in der Warteschlange befinden wird. Die Information wird, sobald verfügbar, via REST-API über die Standard-Ausgabe der Jobs zugänglich gemacht.

\item[/FA11050/] Zeitabschätzung der Ausführungszeit eines Jobs. \\
Der Job Management Server führt mit Hilfe einer Heuristik eine Schätzung über die voraussichtliche Ausführungszeit eines Jobs aus. Die Ausführungszeit gibt an, wie viel Zeit ein Job nach dem Start voraussichtlich benötigen wird, bis er komplett abgeschlossen ist. Die Information wird, sobald verfügbar, via REST-API über die Standard-Ausgabe der Jobs zugänglich gemacht (\textbf{/FA01030/}).

\item[/FA11060/] Optimierung von Jobs. \\
Der Job Management Server wählt ein geeignetes Protokoll zum Ausführen der Operationen eines Jobs. Dabei werden  z.B. bevorzugt ganze Verzeichnisse statt Dateilisten kopiert.

\end{description}

\subsubsection{Webclient, Kommandozeilen-Interface und Android-Applikation}
\begin{description}
\item[/FA12000/] Die Anwendung unterstützt Internationalisierung. \\
Es ist möglich, die Anwendung mehrsprachig zu betreiben. Der Benutzer kann dazu seine bevorzugte Sprache auswählen. Die Internationalisierung enthält sowohl die Übersetzung der Texte als auch das Format verschiedener Daten wie z.B. Zahlen, Datum und Zeit.

\item[/FA12010/] Ausgabe weiterer Informationen eines Verzeichnisses. \\
Der Benutzer kann Informationen über die Gesamtgröße sowie die Anzahl aller Dateien eines Verzeichnisses erhalten. Die Abfrage der Informationen wird via REST-API auf dem Job Management Server durchgeführt. (\textbf{/FA11000/})

\end{description}

\subsubsection{Webclient}
\begin{description}

\item[/FA12020/] Entgegennehmen von Datei-Uploads. \\
Der Benutzer kann Daten unter Angabe eines Ziel-Verzeichnisses auf den Speicherserver hochladen. Der Upload wird durch den Webclient entgegengenommen und zwischengespeichert. Nach erfolgreichem Upload wird die Datei mit Hilfe eines automatisch erstellten Jobs via (\textbf{/FA02010/}) an das gewünschte Ziel-Verzeichnis verschoben.

\item[/FA12030/] Entgegennehmen von Operationen via Drag-and-Drop. \\
Der Benutzer kann Jobs durch Drag-and-Drop erstellen. Das Ziehen eines Verzeichnisses auf ein anderes Verzeichnis erstellt dabei automatisch eine Operation, welche einem Job hinzugefügt wird.

\item[/FA12040/] Exportieren von Ausschnitten des Index. \\
Der Benutzer kann Ausschnitte des Index als Dateibaum als XML/JSON-Datei exportieren. Die Abfrage des Dateibaum-Ausschnittes wird via REST-API auf dem Job Management Server durchgeführt. (\textbf{/FA01170/})
\end{description}

\subsubsection{Android-Applikation}
Die Android-Applikation deckt folgende Produktfunktionen ab: \textbf{/FA02000/}, \textbf{/FA02010/}, \textbf{/FA02020/}, \textbf{/FA02030/}, \textbf{/FA02040/}, \textbf{/FA02050/}

\subsubsection{Agents}
Keine Wunschkriterien.

\newpage
